geek-tips-mysql
1.大体来说，MySQL 可以分为 Server 层和存储引擎层两部分。
Server 层包括连接器、查询缓存、分析器、优化器、执行器等，涵盖 MySQL 的大多数核心服务功能，
以及所有的内置函数（如日期、时间、数学和加密函数等），所有跨存储引擎的功能都在这一层实现，
比如存储过程、触发器、视图等。而存储引擎层负责数据的存储和提取。其架构模式是插件式的，
支持 InnoDB、MyISAM、Memory 等多个存储引擎。现在最常用的存储引擎是 InnoDB，它从 MySQL 5.5.5 
版本开始成为了默认存储引擎。

2.redo是物理的，binlog是逻辑的；现在由于redo是属于InnoDB引擎，所以必须要有binlog，因为你可以使用别的引擎
保证数据库的一致性，必须要保证2份日志一致，使用的2阶段式提交；其实感觉像事务，不是成功就是失败，不能让中间环节出现，也就是一个成功，一个失败
如果有一天mysql只有InnoDB引擎了，有redo来实现复制，那么感觉oracle的DG就诞生了，物理的速度也将远超逻辑的，毕竟只记录了改动向量
binlog几大模式，一般采用row，因为遇到时间，从库可能会出现不一致的情况，但是row更新前后都有，会导致日志变大
最后2个参数，保证事务成功，日志必须落盘，这样，数据库crash后，就不会丢失某个事务的数据了
其次说一下，对问题的理解
备份时间周期的长短，感觉有2个方便
首先，是恢复数据丢失的时间，既然需要恢复，肯定是数据丢失了。如果一天一备份的话，只要找到这天的全备，加入这天某段时间的binlog来恢复，如果一周一备份，假设是周一，而你要恢复的数据是周日某个时间点，那就，需要全备+周一到周日某个时间点的全部binlog用来恢复，时间相比前者需要增加很多；看业务能忍受的程度
其次，是数据库丢失，如果一周一备份的话，需要确保整个一周的binlog都完好无损，否则将无法恢复；而一天一备，只要保证这天的binlog都完好无损；当然这个可以通过校验，或者冗余等技术来实现，相比之下，上面那点更重要
https://zhuanlan.zhihu.com/p/142491549

3.acid
原子性 一致性 隔离性 持久性
脏读 读到其他事务未提交的数据
幻读 前后读取的数量不一致
不可重复读 前后读取的记录内容不一致
	1、事务的特性：原子性、一致性、隔离性、持久性
	2、多事务同时执行的时候，可能会出现的问题：脏读、不可重复读、幻读
	3、事务隔离级别：读未提交、读提交、可重复读、串行化
	4、不同事务隔离级别的区别：
	读未提交：一个事务还未提交，它所做的变更就可以被别的事务看到
	读提交：一个事务提交之后，它所做的变更才可以被别的事务看到
	可重复读：一个事务执行过程中看到的数据是一致的。未提交的更改对其他事务是不可见的
	串行化：对应一个记录会加读写锁，出现冲突的时候，后访问的事务必须等前一个事务执行完成才能继续执行
	5、配置方法：启动参数transaction-isolation
	6、事务隔离的实现：每条记录在更新的时候都会同时记录一条回滚操作。同一条记录在系统中可以存在多个版本，这就是数据库的多版本并发控制（MVCC）。
	7、回滚日志什么时候删除？系统会判断当没有事务需要用到这些回滚日志的时候，回滚日志会被删除。
	8、什么时候不需要了？当系统里么有比这个回滚日志更早的read-view的时候。
	9、为什么尽量不要使用长事务。长事务意味着系统里面会存在很老的事务视图，在这个事务提交之前，回滚记录都要保留，这会导致大量占用存储空间。除此之外，长事务还占用锁资源，可能会拖垮库。
	10、事务启动方式：一、显式启动事务语句，begin或者start transaction,提交commit，回滚rollback；二、set autocommit=0，该命令会把这个线程的自动提交关掉。这样只要执行一个select语句，事务就启动，并不会自动提交，直到主动执行commit或rollback或断开连接。
	11、建议使用方法一，如果考虑多一次交互问题，可以使用commit work and chain语法。在autocommit=1的情况下用begin显式启动事务，如果执行commit则提交事务。如果执行commit work and chain则提交事务并自动启动下一个事务。

4.  1.索引的作用：提高数据查询效率
	2.常见索引模型：哈希表、有序数组、搜索树
	3.哈希表：键 - 值(key - value)。
	4.哈希思路：把值放在数组里，用一个哈希函数把key换算成一个确定的位置，然后把value放在数组的这个位置
	5.哈希冲突的处理办法：链表
	6.哈希表适用场景：只有等值查询的场景
	7.有序数组：按顺序存储。查询用二分法就可以快速查询，时间复杂度是：O(log(N))
	8.有序数组查询效率高，更新效率低
	9.有序数组的适用场景：静态存储引擎。
	10.二叉搜索树：每个节点的左儿子小于父节点，父节点又小于右儿子
	11.二叉搜索树：查询时间复杂度O(log(N))，更新时间复杂 度O(log(N))
	12.数据库存储大多不适用二叉树，因为树高过高，会适用N叉树
	13.InnoDB中的索引模型：B+Tree
	14.索引类型：主键索引、非主键索引
	主键索引的叶子节点存的是整行的数据(聚簇索引)，非主键索引的叶子节点内容是主键的值(二级索引)
	15.主键索引和普通索引的区别：主键索引只要搜索ID这个B+Tree即可拿到数据。普通索引先搜索索引拿到主键值，再到主键索引树搜索一次(回表)
	16.一个数据页满了，按照B+Tree算法，新增加一个数据页，叫做页分裂，会导致性能下降。空间利用率降低大概50%。当相邻的两个数据页利用率很低的时候会做数据页合并，合并的过程是分裂过程的逆过程。
	17.从性能和存储空间方面考量，自增主键往往是更合理的选择。

	思考题：
	如果删除，新建主键索引，会同时去修改普通索引对应的主键索引，性能消耗比较大。
	删除重建普通索引貌似影响不大，不过要注意在业务低谷期操作，避免影响业务。	
5.	有人问我联合索引的技巧，回答的不是很好
	总结：
	1、覆盖索引：如果查询条件使用的是普通索引（或是联合索引的最左原则字段），查询结果是联合索引的字段或是主键，不用回表操作，直接返回结果，减少IO磁盘读写读取正行数据
	2、最左前缀：联合索引的最左 N 个字段，也可以是字符串索引的最左 M 个字符
	3、联合索引：根据创建联合索引的顺序，以最左原则进行where检索，比如（age，name）以age=1 或 age= 1 and name=‘张三’可以使用索引，单以name=‘张三’ 不会使用索引，考虑到存储空间的问题，还请根据业务需求，将查找频繁的数据进行靠左创建索引。
	4、索引下推：like 'hello%’and age >10 检索，MySQL5.6版本之前，会对匹配的数据进行回表查询。5.6版本后，会先过滤掉age<10的数据，再进行回表查询，减少回表率，提升检索速度
6.	根据加锁范围：MySQL里面的锁可以分为：全局锁、表级锁、行级锁
	一、全局锁：
	对整个数据库实例加锁。
	MySQL提供加全局读锁的方法：Flush tables with read lock(FTWRL)
	这个命令可以使整个库处于只读状态。使用该命令之后，数据更新语句、数据定义语句和更新类事务的提交语句等操作都会被阻塞。
	使用场景：全库逻辑备份。
	风险：
	1.如果在主库备份，在备份期间不能更新，业务停摆
	2.如果在从库备份，备份期间不能执行主库同步的binlog，导致主从延迟
	官方自带的逻辑备份工具mysqldump，当mysqldump使用参数--single-transaction的时候，会启动一个事务，确保拿到一致性视图。而由于MVCC的支持，这个过程中数据是可以正常更新的。

	一致性读是好，但是前提是引擎要支持这个隔离级别。
	如果要全库只读，为什么不使用set global readonly=true的方式？
	1.在有些系统中，readonly的值会被用来做其他逻辑，比如判断主备库。所以修改global变量的方式影响太大。
	2.在异常处理机制上有差异。如果执行FTWRL命令之后由于客户端发生异常断开，那么MySQL会自动释放这个全局锁，整个库回到可以正常更新的状态。而将整个库设置为readonly之后，如果客户端发生异常，则数据库就会一直保持readonly状态，这样会导致整个库长时间处于不可写状态，风险较高。
	二、表级锁
	MySQL里面表级锁有两种，一种是表锁，一种是元数据所(meta data lock,MDL)
	表锁的语法是:lock tables ... read/write
	可以用unlock tables主动释放锁，也可以在客户端断开的时候自动释放。lock tables语法除了会限制别的线程的读写外，也限定了本线程接下来的操作对象。
	对于InnoDB这种支持行锁的引擎，一般不使用lock tables命令来控制并发，毕竟锁住整个表的影响面还是太大。
	MDL：不需要显式使用，在访问一个表的时候会被自动加上。
	MDL的作用：保证读写的正确性。
	在对一个表做增删改查操作的时候，加MDL读锁；当要对表做结构变更操作的时候，加MDL写锁。
	读锁之间不互斥。读写锁之间，写锁之间是互斥的，用来保证变更表结构操作的安全性。
	MDL 会直到事务提交才会释放，在做表结构变更的时候，一定要小心不要导致锁住线上查询和更新。
		
7.总结：
	两阶段锁：在 InnoDB 事务中，行锁是在需要的时候才加上的，但并不是不需要了就立刻释放， 而是要等到事务结束时才释放。
	建议：如果你的事务中需要锁多个行，要把最可能造成锁冲突、最可能影响并发度的锁尽量往后放。
	死锁：当并发系统中不同线程出现循环资源依赖，涉及的线程都在等待别的线程释放资源时，就会导致这几个线程都进入无限等待的状态。
	解决方案：
	1、通过参数 innodb_lock_wait_timeout 根据实际业务场景来设置超时时间，InnoDB引擎默认值是50s。
	2、发起死锁检测，发现死锁后，主动回滚死锁链条中的某一个事务，让其他事务得以继续执行。将参数 innodb_deadlock_detect 设置为 on，表示开启这个逻辑（默认是开启状态）。
	如何解决热点行更新导致的性能问题？
	1、如果你能确保这个业务一定不会出现死锁，可以临时把死锁检测关闭掉。一般不建议采用
	2、控制并发度，对应相同行的更新，在进入引擎之前排队。这样在InnoDB内部就不会有大量的死锁检测工作了。
	3、将热更新的行数据拆分成逻辑上的多行来减少锁冲突，但是业务复杂度可能会大大提高。
	innodb行级锁是通过锁索引记录实现的，如果更新的列没建索引是会锁住整个表的。	
	
8.  1.innodb支持RC和RR隔离级别实现是用的一致性视图(consistent read view)
	2.事务在启动时会拍一个快照,这个快照是基于整个库的.
	基于整个库的意思就是说一个事务内,整个库的修改对于该事务都是不可见的(对于快照读的情况)
	如果在事务内select t表,另外的事务执行了DDL t表,根据发生时间,要嘛锁住要嘛报错(参考第六章)

	3.事务是如何实现的MVCC呢?
	(1)每个事务都有一个事务ID,叫做transaction id(严格递增)
	(2)事务在启动时,找到已提交的最大事务ID记为up_limit_id。
	(3)事务在更新一条语句时,比如id=1改为了id=2.会把id=1和该行之前的row trx_id写到undo log里,
	并且在数据页上把id的值改为2,并且把修改这条语句的transaction id记在该行行头
	(4)再定一个规矩,一个事务要查看一条数据时,必须先用该事务的up_limit_id与该行的transaction id做比对,
	如果up_limit_id>=transaction id,那么可以看.如果up_limit_id<transaction id,则只能去undo log里去取。去undo log查找数据的时候,也需要做比对,必须up_limit_id>transaction id,才返回数据

	4.什么是当前读,由于当前读都是先读后写,只能读当前的值,所以为当前读.会更新事务内的up_limit_id为该事务的transaction id

	5.为什么rr能实现可重复读而rc不能,分两种情况
	(1)快照读的情况下,rr不能更新事务内的up_limit_id,
		而rc每次会把up_limit_id更新为快照读之前最新已提交事务的transaction id,则rc不能可重复读
	(2)当前读的情况下,rr是利用record lock+gap lock来实现的,而rc没有gap,所以rc不能可重复读
	
9.	选择普通索引还是唯一索引？
	对于查询过程来说：
	a、普通索引，查到满足条件的第一个记录后，继续查找下一个记录，知道第一个不满足条件的记录
	b、唯一索引，由于索引唯一性，查到第一个满足条件的记录后，停止检索
	但是，两者的性能差距微乎其微。因为InnoDB根据数据页来读写的。
	对于更新过程来说：
	概念：change buffer
	当需要更新一个数据页，如果数据页在内存中就直接更新，如果不在内存中，在不影响数据一致性的前提下，InnoDB会将这些更新操作缓存在change buffer中。下次查询需要访问这个数据页的时候，将数据页读入内存，然后执行change buffer中的与这个页有关的操作。

	change buffer是可以持久化的数据。在内存中有拷贝，也会被写入到磁盘上

	purge:将change buffer中的操作应用到原数据页上，得到最新结果的过程，成为purge
	访问这个数据页会触发purge，系统有后台线程定期purge，在数据库正常关闭的过程中，也会执行purge

	唯一索引的更新不能使用change buffer

	change buffer用的是buffer pool里的内存，change buffer的大小，可以通过参数innodb_change_buffer_max_size来动态设置。这个参数设置为50的时候，表示change buffer的大小最多只能占用buffer pool的50%。

	将数据从磁盘读入内存涉及随机IO的访问，是数据库里面成本最高的操作之一。
	change buffer 因为减少了随机磁盘访问，所以对更新性能的提升很明显。

	change buffer使用场景
	在一个数据页做purge之前，change buffer记录的变更越多，收益就越大。
	对于写多读少的业务来说，页面在写完以后马上被访问到的概率比较小，此时change buffer的使用效果最好。这种业务模型常见的就是账单类、日志类的系统。

	反过来，假设一个业务的更新模式是写入之后马上会做查询，那么即使满足了条件，将更新先记录在change buffer,但之后由于马上要访问这个数据页，会立即触发purge过程。
	这样随机访问IO的次数不会减少，反而增加了change buffer的维护代价。所以，对于这种业务模式来说，change buffer反而起到了副作用。

	索引的选择和实践：
	尽可能使用普通索引。
	redo log主要节省的是随机写磁盘的IO消耗(转成顺序写)，而change buffer主要节省的则是随机读磁盘的IO消耗。

	思考题：
	change buffer不会丢失，因为change buffer是可以持久化的数据，在磁盘上占据了系统表空间ibdata，对应的内部系统表名为SYS_IBUF_TABLE。因此在异常关机的时候，不会丢失。不会丢失还有redolog的功劳哈
	
10.1：MySQL选错索引，啥意思？
	我们认为使用K索引检索的速度会更快的，但是MySQL没有使用，决定使用什么索引是由Server层的优化器来决定的，她也是想选择最佳的方案来检索数据的，不过他也是人写的程序也是存在bug的。	
	2：MySQL为啥会选错索引？
	优化器认为使用那个索引检索数据的速度比较快是一个需要各种因素综合评估的事情，比如：是否使用临时表、是否排序、扫描的行数多少、回表的次数等，文中的例子优化器判断失误的主要原因是扫描行数的判断存在误差，因为这个信息是采样评估得到的。索引的创建是非常的耗时的，因为需要真正的建索引的过程，但是删除索引却不需要耗费太多时间，因为是标记删除，这个是以空间换时间的思路。优化器采用采样评估出现误差的原因也在于，索引的标记删除影响的。
	3：MySQL选错索引怎么破？
	3-1：强制指定使用某个索引，不常用不推荐用
	3-2：调整SQL语句，使优化器选择的和我们想的一样，不具有通用性
	3-3：新建更合适的索引或者删除不合适的索引，是一个思路
	3-4：使用analyze table可以解决索引统计信息不准确导致的索引选错的问题
	这篇刷新了认知，以前从没有思考过这个问题，觉得MySQL很牛逼没有什么bug，即使有我也发现不了，如果使用是有问题也是自己不会使用。	
11.怎么给字符串字段加索引？
	1：直接创建完整索引，这样可能比较占用空间；

	这种方式最简单，如果性能没问题，我会这么创建，简单直接且存储空间的费用越来越低

	2：创建前缀索引，节省空间，但会增加查询扫描次数，并且不能使用覆盖索引；

	这种方式需要判断出前缀的长度多少合适，需要根据自己的业务来定，主要是看区分度多少合适

	3：倒序存储，再创建前缀索引，用于绕过字符串本身前缀的区分度不够的问题；

	这种方式用于前缀区分度不高后缀区分度高的场景，目的还是要提高索引的区分度，使用这种方式不适合范围检索

	4：创建 hash 字段索引，查询性能稳定，有额外的存储和计算消耗，跟第三种方式一样，都不支持范围扫描。

12.InnoDB在处理更新语句的时候，只做了写日志这一磁盘操作。这个日志叫做redo log(重做日志)
	把内存里的数据写入磁盘的过程，术语就是flush。
	当内存数据页跟磁盘数据页内容不一致的时候，我们称这个内存页为“脏页”。
	内存数据页写入到磁盘后，内存和磁盘上的数据页的内容就一致了，称为“干净页”。

	更新操作其实就是写内存和日志。而MySQL偶尔“抖”一下的那个瞬间，可能就是在刷脏页（flush）。

	什么情况会引发数据库的flush过程呢？
	1）、InnoDB 的redo log 写满的时候。
		影响性能，
	2）、系统内存不足（需要新的内存页，而内存不够用的时候）
		这种情况是常态InnoDB用缓冲池(buffer pool)管理内存，缓冲池中的内存页有三种状态：
		第一种：还没有使用的；
		第二种：使用了并且干净页
		第三种：使用了并且是脏页

	3）、MySQL人为系统“空闲”的时候。
		不影响性能
	4）、MySQL正常关闭的时候。
		不影响性能

	InnoDB的策略是尽量使用内存，长时间运行的库来说，未被使用的页面很少。
	淘汰一个干净页，直接释放出来复用，如果是脏页，就必须将脏页先刷到磁盘，变成干净页后才能复用。

	刷脏页影响性能的情况：
	1）、一个查询要淘汰的脏页个数太多，会导致查询的响应时间明显变成
	2）、日志写满，更新全部堵住，写性能跌为0，这种情况对敏感业务来说，是不能接受的。

	避免上面的两种情况，InnoDB刷脏页的控制策略：

	1）、设置innodb_io_capacity参数，设置成磁盘的IOPS。
		测试磁盘随机读写命令：
	 fio -filename=$filename -direct=1 -iodepth 1 -thread -rw=randrw -ioengine=psync -bs=16k -size=500M -numjobs=10 -runtime=10 -group_reporting -name=mytest

	设置刷脏页的速度，考虑的因素：
	1）、脏页比例
	2）、redo log写盘的速度

	参数 innodb_max_dirty_pages_pct 是脏页比例上限，默认值是 75%。
	F1(M)
	{
	  if M>=innodb_max_dirty_pages_pct then
		  return 100;
	  return 100*M/innodb_max_dirty_pages_pct;
	}

	控制刷脏页的策略：
	innodb_flush_neighbors=1 连坐机制
	innodb_flush_neighbors=0 不找邻居，自己刷自己

	而如果使用的是 SSD 这类 IOPS 比较高的设备的话，我就建议你把 innodb_flush_neighbors 的值设置成 0。因为这时候 IOPS 往往不是瓶颈，而“只刷自己”，就能更快地执行完必要的刷脏页操作，减少 SQL 语句响应时间。
	在 MySQL 8.0 中，innodb_flush_neighbors 参数的默认值已经是 0 了。
